# プロを目指す人のためのRuby入門

2018-01-31 -

## すべてがオブジェクト

`null`は`nil`

`to_s`メソッドはすべてのオブジェクトに対して定義されているっぽい

### メソッド呼び出し

`()`を省略できるみたいだけど、省略しないほうがいいような気がする（可読性とか、誤読を防ぐためにも）

スタイルガイドは定番のものはあるのだろうか？

Rubocopというリントツールが定番っぽいです

### 文の区切り

改行が基本的には文の区切りになる

`;`を使えば、明示的に文の区切りを示せる

文が続くことを明示するには`\`を使う

```ruby

hoge.to_s(\
16
)

```

## コメント

コメントは`#`

複数行コメントは`=begin`, `=end`で囲むことで表現できるが、あまり使わないらしい

## リテラル

- 数値
  - `12`

- 文字列
  - 'hoge'
  - "fuga"
    - `'`, `"`の両方を使えるらしい
    - https://en.wikibooks.org/wiki/Ruby_Programming/Strings#String_literals

- 配列
  - [1, 2, 3]

- ハッシュ
  - {'japan' => 'yen', 'us' => 'dollar', 'india' => 'rupee'}
    - なんでこうなったんだろ
    - `=>`より`:`のほうが簡潔でいい気がする

- 正規表現
  - /\d+-\d+/
    - JSにもあって驚いたおぼえがあるんだけど、スクリプト系言語だとよくあるのだろうか

## 変数宣言

```ruby

hoge = 'ohayo'

```

変数を宣言するだけの文法はないらしい

すべての変数は代入をともなって宣言される

文字結合はスネークケース

### 型

変数が特定の型に制限されないので、以下のようなことができる

```ruby

hoge = 1
hoge = 'ohayo'

puts hoge

```

これってけっこう恐ろしいですよね

エディタの補完（メソッドとか）の支援が難しそう

昔の言語はエディタの補完が一般的ではなかったから、こういう風な仕様にする場合が多いんでしょうか

### 多重代入

一度に複数の変数を宣言することができる

```ruby

hoge, fuga = 1, 2

# 右辺が足りないとnilが入る

foo, bar = 'hello'

puts bar #=> nil

```

右辺が足りない場合の挙動は、`nil`じゃなくて、同じ値を入れてほしいような気がします

逆に右辺が多いと、余った値は捨てられるようです

## 文字列

シングルクオートだと、文字列はそのまま評価され、ダブルだといろいろよしなにやってくれるらしい

```ruby

hoge = 'Hello Japan\nand you'
# Hello Japan\nand you
fuga = "Hello Japan\nand you"
# Hello Japan
# and you

```

たしかシェルもこんな感じだった気がする

Pythonもループの処理とかがシェルスクリプトに似ている気がしたけど、Rubyもやっぱりシェルの影響を受けているのでしょうか

式展開は`#{}`でできる

変数も、式も評価できる

JSは`${}`でした。ややこしいですね

文字列の比較は`==`と`!=`

これはわかりやすくていいですね

## 数値

- 区切りに`_`が使える
- 演算子は`+`, `-`, `*`, `/`, `%`, '**'
- 変数の前に`-`をつけると、符号を反転できる
  - hoge = 1
  - -hoge #=> -1
- 比較はGoと同じっぽい
- `++`, `--`はない
- 少数を扱うときには`Rational`クラスのオブジェクトに変換する必要がある

### 整数同士の演算

どちらも整数だと、除算のときに小数点以下が切り捨てられる

```ruby

1 / 2 #=> 0
1.0 / 2 #=> 0.5

```

## 真偽値

- false -> nilとfalseのみ
- true -> false以外

JSも`falsy`とかあって驚いたのですが、Rubyもでした

真偽値以外をbool評価するのって便利なのですかね

ほとんどGoの経験しかないのでわかりません

たしか、Dartはstrongモードだと、真偽値以外のbool評価にエラーを出していた気がします

### 論理演算

Goと同じっぽい

## if

ここでは`if文`となっていますが、[ここでは](https://qiita.com/raccy/items/89a1fc77337cb9df8928)「ifは**式**である」となっています

正確にはifは値を返すようですが、その戻り値を使って処理を書く、というのでなければ、ifは文と言ってもあまり変わりない、みたいな感じでしょうか

ですが、「if文が戻り値を返す」という性質を利用して~という記述もあり、著者の方は値を返す、ということはもちろんご存知の上で、`if文`としているのかもしれません

- `else if`は`elsif`

```ruby

country = 'italy'

# if文の戻り値を変数に代入する
greeting = 
  if country == 'japan' 
    'こんにちは'
  elsif country == 'us'
    'Hello'
  elsif country == 'italy'
    'ciao'
  else '???'
  end

greeting #=> "ciao"

```

## メソッド定義

```ruby

def add(a, b)
  a + b
end

```

Rubyでは最後に評価された値が、メソッドの戻り値となるそうで、`return`はあまり使わないそうです

`return`を使うのは、メソッドを途中で脱出する場合

引数のないメソッドの場合は、メソッド定義で`()`を省略することが多い

```ruby

def greeting
  'こんにちは'
end

```

## 再び文字列

### %記法

```ruby

%q!hoge is not hoge! # ダブルクオート
%Q!hoge is not hoge! # シングルクオート
%!hoge is not hoge! # シングルクオート

```

区切り文字は任意（ここでいう！）


### ヒアドキュメント

改行を含む文字列の場合、以下のような書き方が使える

```ruby

a = <<TEXT
this
is
new
world
TEXT

```

ここでの`TEXT`は識別子という

任意の文字列を識別子に指定できる

識別子の前に`~`をつけるとインデント部分が無視される

ヒアドキュメントの中では式展開が有効だが、`<<'TEXT'`みたいにシングルクオートで囲むと無効になる

文字と文字列の違いはない

## 真偽値評価

`&&`, `||`を使った場合、必ずしも評価結果は`bool`とは限らない

```ruby

1 && 2 && 3 #=> 3
1 && nil && 3 #=> nil
# nilはfalseじゃないの？
# なんでnilが返ってくるんだよ……
1 && false && 3 #=> false

nil || false #=> false
false || nil #=> nil
nil || false || 2 || 3 #=> 2

```

Rubyでは式全体がtrue, falseであることが決定するまで、左から順番に式を評価していく

式全体のboolが確定すると、式の評価を確定し、最後に評価した値を返す

## unless

ifと反対の動きをする`unless`がある

`if`と同じように、`else`を書ける

## case

```ruby
country = 'アメリカ' 

case country
when 'japan', '日本' 
  'こんにちは'
when 'us', 'アメリカ'
  'Hello'
when 'italy', 'イタリア' 
  'ciao'
else '???'
end #=> "Hello"

```

ifと同じようにcaseも最後に評価された値を返すので、変数に代入することができる

## 条件演算子

```ruby

expression ? when_true : when_false

```

これも値を返すので、変数に代入できる

## メソッドのデフォルト引数

## ？で終わるメソッド

真偽値を返すのによく使われる

デフォルトでもいろいろ定義されているのでいろいろ調べてみてください

## ！で終わるメソッド

注意が必要なメソッド

破壊的変更や、エラーを発生させるなど

## 変数には参照が入る

Rubyでは変数に値ではなく、オブジェクトへの参照が入る

## require

外部ライブラリの読み込みは`require`

ただし、JSとは違って、requireの結果を変数に入れる必要はない

自分で作成したライブラリを読み込むには、Rubyを実行しているパスからの相対パスでファイルを記述する

自ファイルからの相対パスで読みたいときは、`require_relative`で指定する

拡張子（.rb）は省略していい

## load

一度`require`したライブラリは再び`require`しても読み直しされない

そういうときは`load`を使う

`load`は拡張子を省略できない

## 文字列出力関数

- puts
- print
- p

## Kernelモジュールのメソッド

グローバル関数のように使える

# 第3章 テストを自動化する

2018-01-31

テストファイルの名前はスネークケース、クラスの名前はパスカルケース

Minitestは`test_`で始まるメソッドを探して、それを実行するため、テストクラスのメソッドには`test_`をつける

# 第4章 配列や繰り返し処理を理解する

2018-01-31

## 配列リテラル

```ruby

[]

```

- 配列は`Array`クラスのオブジェクト
- 配列は異なるデータ型を同居させられる（以下の例は合法）
  - `a = [1, 'hoge', true]`
- `out of index`はエラーにならず、`nil`が返る

要素の追加は単純に代入すればよい

```ruby

a = [1,2,3]
a[4] = 5
# a[3] => nil
# a = [1,2,3,nil,5]

```

- 配列へのアペンドは`<<`
  - これってどうなんですかね
  - 新たな記号を使って操作を定義するより、メソッドで`hoge.append('fuga')`としたほうが、仕様としてスッキリするような気がするのですが

### 値の削除

```ruby

hoge = [1,2,3,4]
hoge.delete_at(2) #=>3が戻り値
puts hoge #=> [1,2,4] 削除した後ろの値は前に詰める
hoge.delete_at(5) #=> 存在しないインデックスを指定すると、nilが返る

```

### 多重代入ができる

```ruby

a,b = [1,2] # a = 1, b = 2
a,b = [1] # a = 1, b = nil

```

### ブロック処理

- 配列が`each`などの処理メソッドを持っている
- その取り出した値に対して、何をするかを記述するのがブロック
- ブロック内で宣言された変数のスコープはそのブロック内のみ
- `do...end`の代わりに波括弧（`{}`）も使用できる

エイリアスメソッドってどうなんですかね？Pythonはひとつのことに対して、ひとつしかやりかたがないような言語、という説明を聞いたことがありまして、そのときはあまりピンとこなかったのですが、たぶんこういうことですね。

エイリアスメソッドとか、メソッドのカッコを省略したり、`do...end`ブロックの代わりに`{}`を使えたり、といういろんなやりかたが存在する言語があるということだったのですね。

#### ブロックに&を使う

```ruby

['hoge', 'fuga'].map {|s| s.upcase} #=> [HOGE, FUGA]
['hoge', 'fuga'].map (&:upcase) #=> [HOGE, FUGA]

```

`&`を使うにはいろいろ条件があるらしいですが、簡潔に言うと、引数なしのメソッドをひとつだけ呼び出す場合は使える、という感じっぽいです

## Rangeオブジェクト

```ruby

(1...5) #=> [1,2,3,4] 5は含まない
(1..5) #=> [1,2,3,4,5] 5を含む

```

慣れないうちは`...`のみを使って、配列のインデックスと同じ、と覚えたほうがいいかもしれない

### Rangeオブジェクトを使って配列を作る

```ruby

# Rangeオブジェクトにto_aメソッドを適用
(0...5).to_a #=> [0,1,2,3,4]
# splat展開
[*0...5] #=> [0,1,2,3,4]

```

Rangeオブジェクトに対しても、`each`メソッドが使える

## さらに配列

### 負のインデックスが使える

Pythonと同様に後ろから

### 配列の連結

`concat`メソッドと`+`演算子の2つのやりかたがある

`concat`はもとの配列を変更するが、`+`で連結したときは、新しい配列を作成する

## 配列の集合演算

和、差、積はそれぞれ、`|`, `-`, `&`

配列に対して、これらの演算子は使えるが、集合として使いたいデータ構造なら、配列ではなく`Set`クラスが存在するのでそちらを使ったほうがいい

## 多重代入時に配列として受け取る

```ruby

e, f = 1, 2, 3 # 3は捨てられる
a, *b = 1, 2, 3 # b = [2, 3]となる

```

## 配列を複数の値として使う

Goでいうところの、`slice...`

```ruby

a = []
b = [1,2,3]

a.push(b) # a = [[1,2,3]]
a.push(*b) # a = [1,2,3]

```

## メソッドの可変長引数

## 文字列の配列を作る%記法

## 配列に初期値を設定する

```ruby

a = []
b = Array.new # a ==b

c = Array.new(5) # c = [nil, nil, nil, nil, nil]

d = Array.new(3, 0) # d = [0, 0, 0]

e = Array.new(3) {|n| n % 3 + 1} # d = [1, 2, 3]

```

dの配列は、すべての要素が同一のオブジェクトを指しているため、ひとつを変えてしまうとすべてが変わってしまう

それを避けるにはブロックで初期値を渡す

## イミュータブルオブジェクト

- 数値
- シンボル
- bool
- nil

## 文字列の操作

Goと同じようなことができる

```ruby

a = 'hogera'
a[0] #=> h

```

2018-02-01 13:49

## ブロックについてもっと詳しく

### 繰り返しに添え字も取得したい

`each_with_index {value, i ~~}`

`map.with_index {|value, i| ~~}`

インデックスと値の順番がGoと逆になっている

`map`, `each`, `delete_if`などの繰り返し処理をするメソッドは、ブロックなしで呼び出すと、`Enumerator`オブジェクトを返す。それに対して、`with_index`メソッドを呼び出すという感じ

なんで`each_with_index`だけ定義されているんでしょうか？こうなったら`map_with_index`とかも定義するか、`each_with_index`をやめたほうが覚えやすさという意味ではいいような気がしました。`each_with_index`だけはよく使うから、ということでしょうか？

### do...endと{}の違いは結合度

### 手を動かす前に

既存のコード、言語のAPIを調べるときの判断は「こんなコードを書こうとしているのは世界で自分ひとりだけか？」と自問自答するといい

### いろいろな繰り返し

#### 単純に繰り返す

Integerクラスの`times`メソッド

#### 数値を減らし/増やしながらの繰り返し

`Integer`クラスの`upto`, `downto`メソッド

### whileとuntil

`until`は`while`の逆

### 無限ループ

それぞれ脱出は`loop`

#### while

```ruby

while true
  # 処理
end

```

#### loop

```ruby

loop do
  # 処理
end

```

ブロックを作る構文（？）の`{`にあたる部分に`do`を書くものと書かないものがあるのが気になる

上の例だと、`while`は`do`を書いていないけど、`loop`は書いている

式かどうかという違いでしょうか？

`while`はたしかRubyだと式だったような……？

いま調べてみたところ、「`while`の`do`は省略可能です」という記述を見つけました。どうなってるんだ……

さらによくよく調べてみると、`loop`は`Kernel`モジュールのメソッドだと書いてあり、`loop`を使うときはブロック呼び出し？（正式名称がわかりませんが）なので、`do`が必要で、`while`は独立した式だからいらない、みたいな理解でいいのでしょうか

#### 後置のif

```ruby

while true
 #
 break if n == 5
end

```

上記みたいな感じの後置のifがよくサンプルで出てきます。最初にこれを見たときは、「余計なシンタックスシュガー」だと思って無視する方向でいたのですが、覚えたほうがいいかもしれません。これけっこう便利ですよね。

ほかの言語で言うところの`if condition {}`の`{}`を作る必要がなくなるので、いいような気がしてきました

## 制御構造

`break`に引数を渡すと、`while`や`for`の戻り値になるらしい。引数を渡さないと`nil`になる

### throw, catchで大域脱出

### break, returnの違い

`break`は繰り返し（ブロック？）からの脱出

`return`はメソッドからの脱出

### continueはnext

### redo

そのループをやり直す

CLIを作るときに役に立ちそう → ユーザー入力が[y|n]になるまで繰り返し聞く、みたいな

# 第5章 ハッシュやシンボルを理解する

2018-02-01

## ハッシュの最後に`,`がついてもエラーにならない（配列も）

```ruby

{
  'jp' => 'ohayo',
  'us' => 'hello',
  'uk' => 'hello',
}

```

## 取り出し、追加、削除

### 取り出し

`hash[key] #=> value`

存在しないキーの場合は`nil`が返る

### 追加

`hash[key] = value`

すでにキーが存在しているときは、勝手に上書きする

### 削除

`hash.delete(key) #=> value`

存在しないキーの場合は`nil`が返る

## シンボル

中身は整数

文字列より比較が早い → ハッシュのキーによく用いられる

同じ文字列から作成されたシンボルはすべて同じオブジェクト → 文字列をハッシュにしたみたいな感じでしょうか？

シンボルをハッシュのキーにする場合、`=>`ではなく`:`が使える

`{jp: ohayo, us: hello, uk: hello }`

## キーワード引数

デフォルトの引数を設定できる（しなくてもいい）

引数に説明をつけられる

`do_cool_thing(hoge: true, fuga: 123)`

メソッドの側では、`:hoge`、`:fuga`で、渡された値にアクセスできるっぽい

## ハッシュの展開

配列と同じように、ハッシュも展開させることができる。配列は`*`を使ったが、ハッシュの場合は`**`を使用する

```ruby

h = {jp: 'ohayo'}
{us: 'hello', **h} #=> {us: 'hello, jp: 'ohayo'}

```

`merge`メソッドでも同じことができる

```ruby

{us: 'hello'}.merge(h)

```

## メソッドの最後の引数がハッシュの場合

ハッシュリテラルの`{}`を省略できる

## ハッシュの初期値

存在しないキーを指定すると、`nil`が返る

```ruby

h = {}
h[:hoge] #=> nil

```

初期値を指定するには、`Hash.new(value)を使う

```ruby

h = Hash.new('hoge')
a = h[:fuga] #=> hoge
b = h[:piyo] #=> hoge

```

a, bは同一のオブジェクトを参照しているため、片方に破壊的変更を行うと、もう一方も影響を受ける。

これを避けるには、`Hash.new {'hello'}`のように、ブロックを渡す。キーが見つからないときは、そのブロックが実行されるようになるため、破壊的変更を行っても、ほかのオブジェクトは影響を受けなくなる。`h = Hash.new { |hash, key| hash[key] = 'hello' }`のようにすることも可能

## よく使うイディオム

### nilチェックと同時に、メソッドを呼ぶ

```ruby

a = 'hoge'
a&.upcase #=>HOGE
b = nil
b&.upcase #=> nil

```

### nilのときに代入

```ruby

a ||= 'hoge'

```

`a = a || 'hoge'`と評価される。Rubyでは、論理演算子を使うと、文全体の論理値が確定した時点で値を返すため、`a`が`nil`じゃなかったら、`a`を返し、それ以外なら`hoge`を返す

### 必ず論理値を返したい

`!!object`とすると、必ず論理値を返せる

# 第6章 正規表現を理解する

## 文字列と正規表現の比較

```ruby

'123-4567' =~ /\d{3}-\d{4}/  #=> 0
'123-4567' !~ /\d{3}-\d{4}/  #=> false

```

`=~`はマッチしたら、マッチした位置、マッチしなかったら`nil`が返る

`!~`はマッチしたら`false`を、マッチしなかったら`true`を返す

### オンラインの比較サポートサイト

`regex101`はRubyの形式に対応していないので、Rubyでの動きを確認したい場合は、`Rubular`を使う

- /regexp/.match(text) #=> MatchDataオブジェクト
  - `MatchData`オブジェクトは配列のように扱えるっぽい

## 名前付きキャプチャ

### キャプチャの結果をそのままローカル変数に入れる

`=~`演算子

### 名前のついたグループにアクセスするには`:symbol`を使う

## 正規表現とあわせて使うStringクラスのメソッド

`scan`, `[]`(`slice`), `split`, `gsub`

### `gsub`は何の略か

`Global SUBstitute`っぽい

https://stackoverflow.com/questions/6124548/what-does-the-g-stand-for-in-rubys-gsub-and-in-vims-substitution-command

## caseでも正規表現オブジェクトが使える

## Regexp.last_matchでマッチの結果を取得する

`Regexp.last_match(0)`でマッチした全体

`Regexp.last_match(1)`でグループ

# 第7章 クラスの作成を理解する

### メソッド呼び出しの最後の`()`を省略するメリット

```ruby

Class User
  # たぶん、この一行で書き換え禁止かどうかを指定しているんだと思う
  attr_reader :first_name, :last_name, :age

  def initialize(first_name, last_name, age)
    @first_name = first_name
    @last_name = last_name
    @age = age
  end

  def full_name
    "#{first_name} #{last_name}"
  end
end

```

以上のようなクラスがあった場合、`User.full_name`とすると、フルネームが返せる

このとき、末尾の`()`を省略することで、フィールド（プロパティ？）のように呼び出せる

## インスタンスの作成

`HogeClass.new`とすると、`HogeClass`の`initialize`メソッドが呼び出される。なくてもいい

- デフォルトで`private`
- 引数を取れる

## インスタンス変数

- クラスの外部からアクセスできない

### 外部から変更したい場合

`=`で終わるメソッドを定義すると、変数に代入するような形で、値を変更できる

単に読み書きするだけなら、`attr_accessor`というメソッドを使えば、勝手に読み書きメソッドを作成してくれる

```ruby

class User
  attr_accessor :name
  .
  .
end

```

### 読み取り専用にしたいとき

`attr_reader`に指定する

### 書き込み専用にする

`attr_writer`に指定

## インスタンスメソッドとクラスメソッド

### クラスメソッドの宣言

正確には、「クラスオブジェクトの特異メソッド」らしい

### `serf`を頭につける

## メソッド名の表記法

これでも呼び出せるっぽい？(7.8.2のコード)

### インスタンスメソッド

`ClassName#method_name`

### クラスメソッド

`ClassName.class_method`

`ClassName::class_method`

## 定数

大文字は大文字始まり

## `require`について

指定するのは`*.rb`ファイルのパス

## Minitestで共通の初期設定をしたい

`setup`メソッドを定義すると、テストメソッドの実行前に毎回`setup`メソッドが呼び出される

## インスタンス自身を表す`self`

## クラスの継承

### `is-a`の関係

サブクラス *is a* スパークラス

特化と汎化

継承関係の確認は`Class.is_a?`メソッドでできる

### 記法

`<`で継承元を示す

```ruby

class Product
end

class DVD < Product
end

```

### Rubyの継承は単一継承

## superクラスのコンストラクタ（initialize）を呼ぶ

```ruby

super(*args)

```

引数を省略すると（`super`）、自分に渡された引数をすべて`superクラスに渡す

## メソッドのオーバーライド

```ruby

class Product
  def to_s
    "#{name}"
  end
end

class DVD < Product
  def to_s
    "#{super}, #{id}" # superとするだけで、親の同名クラスを呼び出せる
  def
end

```

## メソッドの公開レベル

- public
- protected
- private

クラスには公開設定をできない（すべて`public`）

### public

- クラスの外部からでも呼び出せる
- デフォルトでpublic
- `private`以下に定義したものに適用される

### protected

- そのメソッドを定義したクラス自身と、そのサブクラスのインスタンスメソッドからレシーバ付きで呼び出せる

### private

- レシーバを指定して呼び出すことができない
- クラス内でも適用される
- サブクラスからでも呼び出せる

#### 指定方法

##### インスタンスメソッド

クラス定義のなかで`private`と記述すると、その下で定義されたメソッドは`private`になる

#### privateに引数を渡す

`private`は実際にはメソッドなので、メソッド名（シンボル）を渡すことで`private`に指定できる

##### クラスメソッド

どちらかを使用する

```ruby

class << self

private_class_method :method_name

```

## もっと定数

- 定数はメソッド内部では定義できない

### privateな定数

```ruby

private_constant :CONSTANT

```

### 定数への再代入

デフォルトでは定数に再代入できてしまう。それを防ぐためには、`Class.freeze`する

クラスの内部でも`freeze`を実行することで、変更を防げる

> freezeすれば再代入を防止できるが、デメリットのほうが大きいので普通はしない

Rubyはそういう文化なのですね

### 定数のフリーズ

ミュータブルなオブジェクト（String, Array, Hash）は基本的に定数でも書き換えられる

`OBJECT.freeze`で変更禁止

### コレクションのフリーズ

配列やハッシュの場合はそれで要素の追加、削除は禁止できるが、要素の変更までは防げない

防ぐには、各要素それぞれに対して`freeze`する必要がある

```ruby

['hoge', 'fuga', 'piyo'].map(&:freeze).freeze

```

### オブジェクトのミュータブル、イミュータブル

#### ミュータブル

String, Array, Hash

#### イミュータブル

Numeric, Symbol, Bool

### さまざまな種類の変数

- クラスインスタンス変数
- クラス変数
  - `@@`
- グローバル変数
  - `$`
- 組み込み変数（特殊変数）

## 高度な話

### エイリアスメソッド

```ruby

alias new_name target_name

```

### メソッドの削除

### ネストしたクラス定義

```ruby

class Outer
  class Inner
  end
end

```

#### 参照のしかた

```ruby

OuterClass::InnerClass

```

### 演算子のオーバーライド

### 同値判断

- `equal?`
  - `object_id`の判断

- `==`
  - 値の判断

- `eql?`
  - 複雑なのでパス
  - ハッシュのキーの話っぽい

- `===`
  - `case`節の中で使われる？？

## オープンクラスとモンキーパッチ

- 定義済みのクラスにメソッドを追加できる
- メソッド定義を上書きできる

## 特異メソッド（singleton method, eigen method）

あるオブジェクトのみに定義したメソッドのこと

数値、シンボルオブジェクトには定義できない

### 定義

```ruby

def object.method_name
end

```

または、

```ruby

class << object # objectの部分をselfにするとクラスメソッドになる
  def method_name
  end
end

```

## メソッドのオーバーロードはない

`is_a`, `to_i`, デフォルト値、可変長引数でなんとかする

2018-02-03

# 第8章 モジュールを理解する

## モジュールの宣言

```ruby

module ModuleName

end

```

## クラスとの違い

- モジュールからインスタンスを作成することはできない
- ほかのモジュールやクラスを継承することはできない

- 継承させたくない（`is-a`の関係にない）が、共通の処理をもたせたいというときに使う

## include

`include`を使うと、インスタンスメソッドとして、モジュールのメソッドをミックスインできる

## extend

`extend`を使うと、モジュール内のメソッドをそのクラスの特異メソッド（クラスメソッド）にできる

## 動的型付け言語のスタンス

「メソッドを実行する瞬間にそのメソッドが呼び出せればいい」

## オブジェクトにモジュールをミックスインできる

```ruby

object.extend(ModuleName)

```

## 名前空間としてのモジュール

```ruby

module Hoge
  class Fuga
  end
end

module Piyo
  class Fuga
  end
end

```

呼び出すときは、

```ruby

Hoge::Fuga.new()
Piyo::Fuga.new()

```

のように、`ModuleName::ClassName`で呼び出す

### モジュールの入れ子

モジュールは入れ子にできる

```ruby

module ActiveRecord
  module Associations
    class AliasTracker
    end
  end
end

ActiveRecord::Associations::AliasTracker.new()

```

みたいな感じ

ネストさせずとも、一度定義されているモジュールならクラスは以下のように宣言できる

```ruby

module ActiveRecord
  module Associations
  end
end

class ActiveRecord::Associations::AliasTracker
  # ネストが浅い！
end

```

## トップレベルのクラス、モジュールを指定する方法

クラス名、モジュール名の前に、`::`をつける

```ruby

::Foo.new()

```

## モジュールに特異メソッドを定義する

クラスとの違いは、インスタンスが作れないことなので、モジュールに特異メソッドを定義する目的は、単なるメソッド（関数）の集まりを定義すること

### 定義方法

```ruby

module ModuleName
  # 単にdef hogeとするとインスタンスメソッドになって、
  # ModuleName.hogeとはできなくなる
  def self.hoge
  end
end

```

## モジュールのメソッドをミックスイン、特異メソッドとして使う

そのようなメソッドをモジュール関数という

`module_function`メソッドに対象のメソッド名を渡す

引数を省略すると、それ以下のメソッドすべてに適用される

モジュール関数はほかのクラスにミックスインすると自動的に`private`メソッドになる

## Singletonを実装する

モジュールはインスタンスを作成できないが、値を持つことができるので、Singletonオブジェクトのように使える

しかし、ちゃんとしたSingletonを使うには、Singletonモジュールをincludeすればいい

## `::`と`.`の違い

### `::`

メソッドの呼び出し、クラスやモジュールの呼び出し

### `.`

メソッドの呼び出し

# 第9章 例外処理を理解する

例外が発生すると、それまでのメソッドを遡って`rescue`を探す。なければ落ちる

## 基本的な例外の捕捉

```ruby

begin
  # 例外が起きうる処理
rescue => e # 例外を代入する変数
  # 例外発生時の処理
end

```

## 例外オブジェクトのメソッド

### 情報を取得する

```ruby

exception.class #=> クラス
exception.message #=> メッセージ

```

## 捕捉する例外のクラスを指定する

`rescue exception's class name`

とすると、指定したクラスの例外のみを捕捉して、ほかのクラスの例外は無視する

`resucue`に何もクラスを指定しなかった場合に捕捉されるのは、`StandardError`クラスの例外のみ。ほかのクラスの例外は捕捉されない

複数のクラスをカンマ区切りで指定できる

## レスキューメソッドは複数記述できる

複数記述すると、上から捕捉できるかマッチしていくので、具体的な例外は最初の方に置き、抽象度の高い例外はあとの方に置かなくてはなんでも抽象度の高い`rescue`で捕捉されてしまう

## すべての例外を捕捉したい

`rescue`を複数記述するならその最後に`rescue StandardError`を指定するばいいが、そもそも引数を省略すると`StandardError`クラスと、そのサブクラスを補足するので単に`rescue`と書けばいい

## 例外発生時に処理をやり直しさせたい

ネットワークなどは再度処理を実行することでうまくいくかもしれない。そのような場合に処理を再度実行されるには`retry`を使う

```ruby

begin
  # exception
rescue
  retry
end

```

このような場合は、リトライ回数を保持する変数を定義して無限ループに陥らないようにする処理が推奨される

```ruby

retry_count = 0
begin
  # exception
rescue
  retry_count += 1
  if retry_count <= 3
    retry
  else
    puts 'failed to retry'
  end
end

```

## 意図的に例外を発生させる

`raise`メソッドを使う

```ruby

raise 'description' #=> この場合はRuntimeErrorクラスの例外

raise ExceptionClass 'description' #=> 例外のクラスを指定できる

```

## 例外捕捉の注意点

### 安易にrescueを使わない

例外が発生したらプログラムを落としたほうがいいことのほうが多い

Railsでは勝手に例外を捕捉してよろしくやってくれるので、素人が安易に`rescue`してしまうと不適切な実装になってしまうかもしれない

### rescueするなら情報を残す

### 例外が起こりうる部分のみをbegin-endで囲む

### 例外より条件分岐を使う

条件分岐のほうが可読性やパフォーマンスの点で優れているらしい

入力値を精査するメソッドなどを定義して、極力例外処理をしないほうがいい

### 予期せぬ入力は落とす

「微妙におかしい状態」で動作を続けるより、そこで落として修正させたほうがいいかもしれない

## 9章:例題の実装

### 標準入力を受け取る

`get`メソッド

改行文字を含めたくない場合は、`get.chomp`

## 例外の有無にかかわらず必ず実施してほしい処理

### ensure

```ruby

begin
  'begin'
rescue
  #
ensure
  # 例外の有無にかかわらず必ず実施する
  # ただし、ここで'ensure'としてもこの例外処理の戻り値は'begin'になる
end

```

たぶん、`ensure`は必ず実行はするけど値は返さない、みたいな感じなのだと思われます

`rescue`は必須ではないので、「例外発生時は落としてもらって構わないがこの処理だけはやってほしい」という場合には省略できる

### ensureの代わりにブロックを使う

`File.open()`には、ブロックを渡すことで、失敗時に自動でクローズまでやってくれる機能があるため、わざわざ`ensure`を自分で書く必要がない

`ensure`を使ったほうがよさそう、となった場合は、APIを見てから実装すること

## 例外が発生しなかった場合の処理

`else`を使えるが、そんなことをするなら`begin`の後ろに書けばいいのであまり使われない

## 例外は値を返せる

### 変数に代入する

```ruby

ret =
  begin
    'ok'
  rescue
    'error'
  ensure
    'ensure'
  end

ret #=> 'ok'

```

### メソッドの戻り値にする

```ruby

def hoge(n)
  begin
    1 / 0
    'ok'
  rescue
    'error'
  end
end

```

## begin-endを省略してrescueする

`if`のように後置できる

```ruby

def hoge(fuga)
  Piyo.hogera(fuga) rescue nil
end

```

`Piyo.hogera(fuga)`で例外が発生した場合は`nil`を返す

ただし、補足する例外は`StandardError`のみで、指定はできないため、細かい例外処理が必要な場合は`begin-end`を使うこと

## メソッドの処理すべてをbegin-endで囲む場合

このときは`begin-end`を省略して`rescue`だけ書けばいい

## rescueしたけど落としたい場合

`rescue`の中で`raise`を引数なしで実行するとそこで落とせる

ログなどに記録する処理の後で落としたい、などのときに便利

## 例外クラスを実装する

# 第10章 yieldとProcを理解する

2018/02/06

## Procオブジェクト

なんでProcオブジェクトを作る方法が4つもあるんだよ……

ラムダは引数の個数に厳格

### スタイルガイドによる、作成方法

#### Proc

`Proc.new`は使わずに、`proc()`

#### ラムダ

- ブロックが1行だけなら略記（`->(){}`）
- 複数行なら`lambda do |e| end`

### スタイルガイドより

```ruby

ブロックが1行のみなら、lambdaの略記->()を使い、ブロックが複数行なら略記でないlambdaメソッドを使う
->() { }でパラメータがある場合は丸かっこ( )を省略しないこと
->() { }でパラメータがない場合は丸かっこ( )を省略すること
Proc.newは避け、procを使う
lambdaやprocの実行にはproc.call()を使う: proc[]やproc.()は避ける

```

## モジュールとクラスの使い分け

インスタンスを作成する必要があるかどうか

単にメソッドが欲しいだけならモジュールでよい

### Procオブジェクトの実行

いろいろな方法があるようですが、スタイルガイド的には`proc.call`でした

## クロージャの説明

> このようにメソッド（関数）が生成されたときのコンテキスト（変数情報など）を保持しているメソッドのことをプログラミング用語でクロージャ（closure、関数閉包）と言います。Rubyのブロ ックやProcオブジェクトはクロージャとして振る舞います。

基本的にブロックは無名関数と考えて良さそう？

ラムダとか出てきたしそういうことだと思うのですがどうなのでしょうか

## Proc.newとラムダの中で`return`, `break`を使わないようにする

それぞれ挙動が違う

# 第11章 Rubyのデバッグ技法を身につける

2018-02-08

## バックトレースの表示順

Ruby2.5から「古い -> 新しい」という順番に変わったそうです

## printデバッグ

### `puts`, `p`の違い

`puts`は戻り値が`nil`になるが、`p`は戻り値に引数がそのまま渡されるので、以下のように端末に表示すると同時に変数に代入できる

```ruby

foo = p hoge.method

```

## メソッドチェーンのデバッグ

`tap`メソッドを使う

## デバッガ

`Byebug`が主流らしいです。公式でも提供されているらしいのにかわいそう

## テストコードを書く

> 1. エラーや不具合が起きているロジックを通るようなテストコードを書く。
> 2. assert_equalなどを使って正常に動く場合を想定した検証コード
> 3. テストコードを実行すると失敗すること（＝コードに問題があること）を確認する。
> 4. テストコードを実行しながらデバッグを繰り返し、テストをパスさせる（デバッグ終了）。 
> 5. （オプション）修正したコードをさらにリファクタリングする。

# 第12章 Rubyに関するその他のトピック

2018-02-08

# 付録A Ruby on Railsの習得に向けた予備知識

2018-02-09

## requireは勝手にやってくれる